【科技台】美國成功發射「洞察號」火星探測器

就在稍早的時候，一支 ULA 的 Atlas V 火箭帶著 NASA 最新的 InSight 探測器，順利由美國西岸的范登堡空軍基地發射，啟程前往火星。InSight 原定在 2016 年的發射窗口出發，但因為最主要的地震儀一直無法通過真空測試，因此錯過了 2016 年的窗口，拖到了 2018 年的窗口才升空。

Insight 是一個固定式的探測器，重 360 公斤，採用和 2008 年發射，以尋找水冰為目標的鳳凰號（Phoenix）大致相同的外觀設計。1976 年的維京任務探測器上也有安裝地震儀，但卻因為設計不良，補捉到太多來自火星風的雜訊，以致於無法對火星的內部構造做精確的判讀。這次 InSight 是專門為了地質測量而設計的探測器，希望能從地震的規模與頻率，以及地震波的傳導，讓科學家對火星的內部結構有個更清楚的認識。除了量測地震用的「SEIS」儀器外，InSight 還再攜帶了一根「探針」，將深入火星地表下約 5m 的深度，並每隔 10cm 會留下一個溫度計。這些溫度計回傳的溫度梯度，可以幫助科學家計算火星內部自行產生的熱量多寡。

InSight 預計在 11 月底左右抵達火星，並且將在火星上運轉至少兩年的時間（一個火星年）。InSight 同時攜帶了兩個小的 6U CubeSat，分別名為 Mars Cube One（"MarCO"）A 和 MarCO B。它們會在升空後不久便與 InSight 分離，一方面提供資料接力，另一方面則是測試 CubeSat 在長時間太空旅行下的耐用性與導航。

外星人：又有地球人掉垃圾上火星

終於

厲害了美國
in god we trust